---
title: Daily-10-27
date: 2021-10-27 18:57:04
tags: Daily
---

# Daily-10-27

谁都想不到第一次挑战会来的这么快，前两天还在悠哉游哉的看镜像站，今天就遇到了空前绝后大危机。学校的服务器似乎遇上了arp广播风暴，信息办和青柚几乎所有的服务都down了。两位后端学长带着我去了信息办，用了一下午来试着恢复所有service，顺便还参观了一下信息办的机房。

今天早上才写了{% post_link Qingyou-1 %}这篇文章，说到同时加班我摸鱼。这个摸鱼确实没得办法，毕竟是业务处理方面的事情，但今天这个服务器down了，可就是彻彻底底要运维干活了（然后我还是在摸鱼）。早上本来在开开心心的在github上搭自己的blog，本来很开心的发现hexo的源代码和deploy用的现成文件可以直接用`git branch`分开来。结果到了中午，突然说学校的内部网络出了超级大问题，连食堂都刷不上卡。中午两位后端学长都到了，然后带着我去了信息办，坐在某个开会的桌子边重启服务。主要是两位学长在做，我最多起一个记录的作用。下面是一些印象深刻的记录。

1. 最主要的两台服务器，理论是完全一样的，但一台可以正常运行，另一台卡死，reboot都卡死。并且tomcat父进程为1，无法kill，同时其log文件夹无法打开，无法ls、du，free显示内存占满，swap分区16g全满。最后只能物理重启，重启后可以正常使用了，从另一台服务器上copy过来了配置。
2. 搭载某部门服务的服务器，80+443端口都无法使用，但ssh连接正常，redis没有设置登录密码，但是手动登录时要求密码了，reboot之后可以正常使用了，但是证书似乎还有问题，两个学长也没解决。
3. 搭载另一部门服务的服务器，服务down了，重启服务后可正常使用。

除此之外还有各种容器需要重启，有的是学长搭建的，如果不及时记录的话，还真不一定记得住他们的作用。

本来下午约了去飞无人机，果断推到明天了，不过无人机的代码倒是早就写好了。本以为明天没课的，约时间调试无人机的时候才想起来明天还有个实验课。又是不想上课的一天。

不管怎么说，今天下午还是多多少少学到了点nouns，也深刻意识到一个了解服务的运维的重要性，此前的服务都是后端同学手动搭的，幸好他们还记得相关信息，不然我现在的能力可做不到完美恢复。除此之外，我对网络、数据库的了解还是差的太多。

对于未来的话，希望能早点上云吧，服务也希望能够系统化一点，文档可以多写一点。

以上。

